\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Podstawy teorii obwodów}

\subsection{Elementy obwodów}
W poniższych notatkach zajmujemy się głównie obwodami złożonymi z liniowych, skupionych elementów
pasywnych \(R\), \(L\), \(C\) oraz źródeł prądowych i napięciowych. Dowolny dwójnik jest
jednoznacznie określony poprzez podanie zależności pomiędzy napięciem \(U(t)\) przyłożonym pomiędzy
jego zaciskami, a natężeniem prądu \(I(t)\) przepływającego przez niego. Dla skupionych, liniowych
elementów \(R\), \(L\), \(C\) zależności te wyglądają następująco:
\begin{enumerate}
    \item dla rezystora: \(U(t)=RI(t)\)
     \begin{figure}[h]
     \centering
      \begin{circuitikz}[european resistors]
      \draw
      (0,0) to [R, o-o] (2,0);
      \end{circuitikz}
    \end{figure}
    \item dla cewki indukcyjnej: \(U(t)=L\dot I\)
    \begin{figure}[h]
    \centering
      \begin{circuitikz}[american voltages]
      \draw
      (0,0) to [L, o-o] (2,0);
      \end{circuitikz}
    \end{figure}
    \item dla kondensatora: \(\dot U=\frac{1}{C}I(t)=SI(t)\).
    \begin{figure}[h]
    \centering
      \begin{circuitikz}[american voltages]
      \draw
      (0,0) to [C, o-o] (2,0);
      \end{circuitikz}
    \end{figure}
\end{enumerate}
\subsubsection{Prawa Kirchhoffa}
Podstawowymi prawami, z których korzystamy w analizie obwodów elektrycznych są prawa Kirchhoffa
będące wygodnym sformułowaniem odpowiednio równania ciągłości oraz faktu, że dla stałych w czasie
pól magnetycznych rotacja pola elektrycznego wynosi 0 (obwody zawierające indukcyjność wymagają
osobnej dyskusji).
\begin{enumerate}[I.]
    \item \textbf{Prądowe prawo Kirchhoffa (PPK)}\\
    Algebraiczna suma natężeń prądów przepływających przez węzęł jest równa 0.
    \begin{equation*}
        \sum_\alpha I_\alpha (t)=0\,.
    \end{equation*}
    \item \textbf{Napięciowe prawo Kirchhoffa (NPK)}\\
    Algebraiczna suma sił elektromotorycznych i przyrostów napięć w dowolnym obwodzie zamkniętym
    jest równa 0.
    \begin{equation*}
        \sum_\alpha \mathcal{E}_\alpha(t)+\sum_\beta U_\beta (t)=0\,.
    \end{equation*}
\end{enumerate}
\subsubsection*{Połączenia elementów}
Wielkość zastępcza dla szeregowego połączenia:
\begin{itemize}
    \item rezystorów: \(R_z=\sum R_\alpha\)
    \item cewek indukcyjnych: \(L_z=\sum L_\alpha\)
    \item kondensatorów: \(C_z^{-1}=\sum C_\alpha^{-1}\).
\end{itemize}
Wielkość zastępcza dla równoległego połączenia:
\begin{itemize}
    \item rezystorów: \(R_z^{-1}=\sum R_\alpha^{-1}\)
    \item cewek indukcyjnych: \(L_z^{-1}=\sum L_\alpha^{-1}\)
    \item kondensatorów: \(C_z=\sum C_\alpha\).
\end{itemize}
\subsubsection*{Połączenie równoległe źródeł napięciowych}
Rzeczywiste źródło napięciowe możemy modelować jako szeregowe połączenie idealnego źródła SEM
\(\mathcal{E}\) oraz rezystancji wewnętrznej \(r\). Rozważmy połączenie równoległe \(n\) źródeł
napięciowych. Chcemy wyznaczyć zastępczą SEM i zastępczy opór takiego układu. Niech \(u\) oznacza
napięcie na zaciskach zastępczego źródła, \(i\) natężenie prądu przepływającego przez zastępcze
źródło. Z PPK i NPK mamy
\begin{equation*}
    \begin{split}
        & i=\sum_{\alpha=1}^ni_\alpha\,,\\
        &U=\mathcal{E}_\alpha-i_\alpha r_\alpha\quad\text{dla każdego \(\alpha\).}
    \end{split}
\end{equation*}
Z powyższego mamy zatem
\begin{equation*}
    i=\sum_{\alpha=1}^n\frac{\mathcal{E}_\alpha}{r_\alpha}-U\sum_{\alpha=1}^n\frac{1}{r_\alpha}\,,
\end{equation*}
skąd
\begin{equation*}
\begin{split}
    U=\left(\sum_{\alpha=1}^n\frac{\mathcal{E}_\alpha}{r_\alpha}\right)\left(\sum_{\alpha=1}^n\frac{1}{r_\alpha}\right)^{-1}-i\left(\sum_{\alpha=1}^n\frac{1}{r_\alpha}\right)^{-1}
\end{split}
\end{equation*}
Niech \(\mathcal{E}\) oznacza zastępczą SEM, a \(r\) oznacza zastępczą rezystancję wewnętrzną.
Zachodzi
\begin{equation*}
    U=\mathcal{E}-ir\,.
\end{equation*}
Porównując ostatnie dwa wzory otrzymujemy
\begin{equation*}
    \begin{split}
        r^{-1}=\sum_{\alpha=1}^nr_\alpha^{-1}\,,\quad\mathcal{E}=r\sum_{\alpha=1}^n\frac{\mathcal{E}_\alpha}{r_\alpha}\,.
    \end{split}
\end{equation*}

\subsection{Liniowe obwody rezystancyjne}
W poniższym paragrafie rozpatrujemy obwody złożone jedynie z rezystorów. Poza prostymi
szeregowo-równoległymi połączoniami oporników, dla których rozwiązanie obwodu nie sprawia większej
trudności istnieją również inne układy, których nie można zredukować do takich połączeń. Oczywistym
przykładem jest układ typu mostek. Istnieje wiele twierdzeń które pomagają w analizie takich
układów, a jak przekonamy się w paragrafie dotyczącym transformacji Laplace'a twierdzenia te
pozwalają rozwiązać praktycznie dowolny obwód zawierający elementy \(R\), \(L\), \(C\) z niemal
dowolnym wymuszeniem \(u(t)\). Najważniejszym ogólnym twierdzeniem, na którym opiera się wiele
mniejszych twierdzeń to tzw. \textbf{zasada superpozycji}:
\begin{enumerate}[]
    \item Jeżeli w danej części sieci elektrycznej dopuszczalne są zbiory natężeń prądów i napięć
    \(\{i_1(t),...,u_1(t),...\}\) oraz \(\{ i_1'(t),...,u_1'(t),... \}\) to dopuszczalny jest
    również zbiór \(\{i_1(t)+i_1'(t),...,u_1(t)+u_1'(t),...\}\).
\end{enumerate}
\subsubsection*{Twierdzenie o zamianie dwójnika}
Dowolny dwójnik, tj. układ posiadający dwa wyjścia A i B jest równoważny pojedynczemu rezystorowi
\(R\) spełniającemu warunek \(R=\frac{u_{AB}}{i_{AB}}\), gdzie \(u_{AB}\) jest napięciem pomiedzy
zaciskami A i B, a \(i_{A}\) jest natężeniem prądu wpływającego do wejścia A.

\subsubsection*{Twierdzenie o zamianie trójnika}
Dowolny trójnik, tj układ posiadający trzy wyjścia A, B, C jest równoważny połączeniu w gwiazdę
odpowiednich trzech rezystorów \(R_A\), \(R_B\), \(R_C\).

\subsubsection*{Transformacja gwiazda-trójkąt}
Połączenie rezystorów \(R_{12}\), \(R_{23}\), \(R_{13}\) w trójkąt jest równoważne połączeniu
rezystorów \(R_1\), \(R_2\), \(R_3\) w gwiazdę, gdzie
\begin{equation*}
    R_\alpha=\frac{R_{\alpha\beta}R_{\alpha\gamma}}{R_{12}+R_{23}+R_{13}}\quad \alpha\neq\beta\neq\gamma\,.
\end{equation*}
\subsubsection{Analiza układu typu mostek}
\begin{figure}[h]
\centering
  \begin{circuitikz}[european resistors]
  \draw (0,0) to [R, l_=$R_1$] (-2, 0) to [-] (-2,-2) to [R, l_=$R_4$] (0,-2)
    node[label={[font=\footnotesize]below:$D$}] {} to [R, l=$r$, *-*] (0,0)
    node[label={[font=\footnotesize]above:$C$}] {} to [R, l^=$R_2$] (2,0) to [-] (2,-2) to [R,
    l^=$R_3$] (0,-2) (-3,-1)   node[label={[font=\footnotesize]left:$A$}] {} to [short, *-*,
    i=$I_0$] (-2,-1) (2,-1) to [short, *-*] (3,-1) node[label={[font=\footnotesize]right:$B$}] {};
  \end{circuitikz}
\end{figure}
Rozważmy układ typu mostek zbudowany z 5 rezystorów \(R_1\), \(R_2\), \(R_3\), \(R_4\) i \(r\).
Załóżmy, że układ ten podłączamy do źródła prądowego \(I_0\), tak, że natężenie prądu wpływającego
do mostka wynosi \(I_0\). Chcemy wyznaczyć natężenie prądu \(i\) płynącego przez rezystor \(r\). Z
PPK i NPK mamy
\begin{equation*}
    \begin{split}
        &I_0=i_1+i_2\\
        &i_2=i_3+i\\
        &i_4=i_1+i\\
        &i_4R_4+ir=i_3R_3\\
        &ir+i_2R_2=i_1R_1\,.
    \end{split}
\end{equation*}
Rozwiązując powyższy układ równań otrzymujemy
\begin{equation*}
    i=\frac{I_0}{K}(R_2R_4-R_1R_3)\,,
\end{equation*}
gdzie
\begin{equation*}
\begin{split}
     K=(R_1+R_4)(R_2+R_3)+r(R_1+R_2+R_3+R_4)\,.
\end{split}
\end{equation*}
Zauważmy, że jeśli \(R_1R_3=R_2R_4\) to \(i=0\). Mówimy, że wówczas mostek jest zrównoważony.
\subsubsection{Mostek jako czwórnik. Reciprocity theorem.}
Wyznaczymy teraz rezystancję zastępczą pomiędzy punktami \(AB\) i \(CD\). Korzystając z
transformacji gwiazda-trójkąt łatwo pokazać, że
\begin{equation*}
\begin{split}
    R_{AB}&=\frac{R_1R_4}{R_1+R_4+r}+\left(\frac{1}{R_2+\frac{rR_1}{R_1+R_4+r}}+\frac{1}{R_3+\frac{rR_4}{R_1+R_4+r}}\right)^{-1}\\
    &=\frac{rR_{12}R_{34}+R_1R_2R_{34}+R_3R_4R_{12}}{K}\,,
\end{split}
\end{equation*}
gdzie \(R_{\mu\nu}=R_\mu+R_\nu\). Natomiast dla \(CD\)
\begin{equation*}
    R_{CD}=\frac{rR_{14}R_{23}}{K}\,.
\end{equation*}
\textbf{Reciprocity theorem.} 
Jeżeli do węzła \(A\) wpływa prąd \(I_0\) to napięcie \(U_{CD}\) wynosi
\begin{equation*}
    U_{CD}=ir=\frac{I_0r}{K}(R_2R_4-R_1R_3)\,.
\end{equation*}
Wyznaczmy teraz napięcie \(U_{AB}\), gdy do węzła \(C\) wpływa prąd \(I_0\). Wówczas napięcie
\(U_{CD}\) wynosi
\begin{equation*}
    U_{CD}=I_0R_{CD}=\frac{rI_0}{K}R_{14}R_{23}\,.
\end{equation*}
Przez rezystor \(R_2\) płynie więc prąd
\begin{equation*}
    I_2=\frac{U_{CD}}{R_{23}}=\frac{rI_0}{K}R_{14}\,,
\end{equation*}
a przez rezystor \(R_1\)
\begin{equation*}
    I_1=\frac{U_{CD}}{R_{14}}=\frac{rI_0}{K}R_{23}\,.
\end{equation*}
Napięcie \(U_{AB}\) wynosi zatem
\begin{equation*}
\begin{split}
    U_{AB}&=I_2R_2-I_1R_1=\frac{I_0r}{K}\left(R_2(R_1+R_4)-R_1(R_2+R_3)\right)\\
    &=\frac{I_0r}{K}(R_2R_4-R_1R_3)\,.
\end{split}
\end{equation*}
Udowodniliśmy zatem tzw. \textit{reciprocity theorem}:
\begin{enumerate}[]
    \item{Jeżeli do węzła \(A\) mostka wpływa prąd \(I_0\), a z węzła \(B\) wypływa i wówczas napięcie między punktami \(CD\) wynosi \(U\), to jeżeli do węzła \(C\) wpływa prąd \(I_0\), a z \(D\) wypływa, to napięcie między \(AB\) również wyniesie \(U\).}
\end{enumerate}
Twierdzenie to jest w istocie prawdziwe nie tylko dla mostka, ale również dla dowolnego czwórnika.

\subsection{Obwody prądu zmiennego}
\subsubsection{Obwody RC, RL}
Rozpatrzmy poniższe obwody. Wyznaczymy dla nich przebiegi \(I(t)\).

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{circuitikz}[european resistors]
    \draw (0,0) to [C, l_=$C$] (2,0) to [short] (2,-2) to [R, l^=$R$] (0,-2) to [switch, *-*] (0,0)
    (0,0) to [short] (-2,0) to  [battery2, l_=$\mathcal{E}$] (-2,-2) to [switch, *-*] (0,-2);
  \end{circuitikz}
  \caption{Obwód RC.}
\end{figure}

 Dla obwodu RC z odłączonym źródłem SEM zachodzi
    \begin{equation*}
        -R\dot Q=\frac{1}{C}Q\,,
    \end{equation*}
    skąd przez elementarne całkowanie otrzymujemy, przy warunku brzegowym \(Q(0)=CU_0\)
    \begin{equation*}
        Q(t)=CU_0e^{-t/RC}\quad\text{i}\quad I(t)=\dot Q=-\frac{U_0}{R}e^{-t/RC}\,.
    \end{equation*}
    Energia zgromadzona w kondensatorze maleje zgodnie ze wzorem
    \begin{equation*}
        W_C(t)=\frac{Q^2(t)}{2C}=\frac{1}{2}CU_0^2e^{-2t/RC}=W_C(0)e^{-2t/RC}\,,
    \end{equation*}
    jednoczesnie na rezystorze wydziela się ciepło
    \begin{equation*}
        W_R(t)=\int_0^t I^2(t')R\dd{t'}=W_C(0)\left(1-e^{-2t/RC}\right)\,.
    \end{equation*}
    Dla obwodu RC z podłączonym źródłem SEM zachodzi
    \begin{equation*}
        \mathcal{E}-R\dot Q-\frac{1}{C}Q=0\,.
    \end{equation*}
    Jest to niejednorodne liniowe równanie różniczkowe, którego rozwiązanie z warunkiem \(Q(0)=0\)
    ma postać
    \begin{equation*}
        Q(t)=\mathcal{E}C\left(1-e^{-t/RC}\right)\,,\quad\text{czyli}\quad I(t)=\frac{\mathcal{E}}{R}e^{-t/RC}\,.
    \end{equation*}
    
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{circuitikz}[european resistors]
    \draw (0,0) to [L, l_=$L$] (2,0) to [short] (2,-2) to [R, l^=$R$] (0,-2) to [switch, *-*] (0,0)
    (0,0) to [short] (-2,0) to  [battery2, l_=$\mathcal{E}$] (-2,-2) to [switch, *-*] (0,-2);
  \end{circuitikz}
  \caption{Obwód RL.}
\end{figure}

Dla obwodu RL z odłączonym źródłem SEM zachodzi
    \begin{equation*}
        -IR=L\dot I\,,
    \end{equation*}
    skąd przez elementarne całkowanie otrzymujemy, przy warunku brzegowym \(I(0)=I_0\)
    \begin{equation*}
        I(t)=I_0e^{-Rt/L}\,.
    \end{equation*}
    Energia zgromadzona w cewce maleje zgodnie ze wzorem
    \begin{equation*}
        W_L(t)=\frac{1}{2}LI^2(t)=\frac{1}{2}LI_0^2e^{-2Rt/L}=W_L(0)e^{-2Rt/L}\,,
    \end{equation*}
    jednocześnie na rezystorze wydziela się ciepło
    \begin{equation*}
        W_R(t)=\int_0^t I^2(t')R\dd{t'}=W_L(0)\left(1-e^{-2Rt/L}\right)\,.
    \end{equation*}
    Dla obwodu RL z podłączonym źródłem SEM zachodzi
    \begin{equation*}
        \mathcal{E}-IR-L\dot I=0\,.
    \end{equation*}
    Jest to niejednorodne liniowe równanie różniczkowe, którego rozwiązanie z warunkiem brzegowym
    \(I(0)=0\) ma postać
    \begin{equation*}
        I(t)=\frac{\mathcal{E}}{R}\left(1-e^{-Rt/L}\right)\,.
    \end{equation*}
    \subsubsection{Obwód RLC}
    Rozpatrzmy poniższy obwód składający się z idealnego opornika, cewki i kondesatora.
    \begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{circuitikz}[european resistors]
    \draw (0,0) to [L, l_=$L$] (3,0) to [R, l_=$R$] (3,2) to [C, l_=$C$] (0,2) to [short] (0,0);
  \end{circuitikz}
  \caption{Obwód RLC}
\end{figure}
Z NPK otrzymujemy równanie różniczkowe
\begin{equation*}
    \ddot I+2\beta\dot I+\omega_0^2I=0\,,
\end{equation*}
gdzie \(2\beta=R/L\) i \(\omega_0^2=1/LC\). Jest to oczywiście równanie tłumionego oscylatora
harmonicznego. Rozwiązaniem w przypadku słabego tłumienia \(\beta<\omega_0\) jest
\begin{equation*}
    I(t)=Ae^{-\beta t}\cos(\omega t-\delta)\,,
\end{equation*}
gdzie \(A\) i \(\delta\) są stałymi wyznaczanymi przez warunki początkowe, a \(\omega\) wynosi
\begin{equation*}
    \omega=\sqrt{\omega_0^2-\beta^2}\,.
\end{equation*}
\subsubsection*{Obwód RLC z wymuszeniem sinusoidalnym}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{circuitikz}[european resistors]
    \draw (0,0) to [L, l_=$L$] (3,0) to [R, l_=$R$] (3,2) to [C, l_=$C$] (0,2) to [sV,
    l_=$\mathcal{E}_0\sin\Omega t$] (0,0);
  \end{circuitikz}
  \caption{Obwód RLC z wymuszeniem sinusoidalnym}
\end{figure}
Rozpatrzmy obwód przedstawiony na schemacie zawierający źródło SEM \(\mathcal{E}_0\sin\Omega t\). Z
NPK otrzymujemy
\begin{equation*}
    \ddot I+2\beta \dot I+\omega_0^2I=\frac{\mathcal{E}_0\Omega}{L}\cos\Omega t=f_0\cos\Omega t\,,
\end{equation*}
gdzie analogicznie \(2\beta=R/L\) i \(\omega_0^2=1/LC\). Jest to niejednorodne liniowe równanie
różniczkowe, o którym mówiliśmy w przypadku wymuszonego oscylatora harmonicznego. Rozwiązanie
stacjonarne tego równania ma postać (patrz sekcja \textit{Drgania wymuszone})
\begin{equation*}
    I_s(t)=\frac{f_0}{\sqrt{4\beta^2\Omega^2+(\omega_0^2-\Omega^2)^2}}\cos\left(\Omega t-\arctan \frac{2\beta\Omega}{\omega_0^2-\Omega^2}\right)\,.
\end{equation*}
Korzystając z tożsamości \(\sin(\alpha+\pi/2)=\cos\alpha\) i \(\arctan(u)+\arctan(1/u)=\pi/2\)
otrzymujemy
\begin{equation*}
    I_s(t)=\frac{f_0}{\sqrt{4\beta^2\Omega^2+(\omega_0^2-\Omega^2)^2}}\sin\left(\Omega t+\arctan\frac{\omega_0^2-\Omega^2}{2\beta\Omega}\right)\,.
\end{equation*}
Podstawiając wyrażenia na \(f_0\), \(\beta\) i \(\omega_0\) otrzymujemy
\begin{equation*}
    I_s(t)=\frac{\mathcal{E}_0}{\sqrt{R^2+(X_L+X_C)^2}}\sin\left(\Omega t-\arctan\frac{X_L+X_C}{R}\right)\,,
\end{equation*}
gdzie wprowadziliśmy reaktancję indukcyjną \(X_L=\Omega L\) i pojemnościową \(X_C=-1/\Omega C\).
Oczywiście jest to rozwiązanie szczególne równania różniczkowego, ale jest ono dla nas najbardziej
interesujące, gdyż jeśli tylko \(R\neq0\) to po odpowiednim czasie rozwiązanie jednorodne zanika i w
stanie stacjonarnym \(I(t)=I_s(t)\).
\subsubsection*{Rezonans}
Podobnie jak dla układów mechanicznych, również tutaj mamy do czynienia ze zjawiskiem rezonansu.
Jeśli układ jest podłączony do źródła napięcia sinusoidalnego to mówimy o tzw. rezonansie prądów.
Obliczmy częstość rezonansową. W stanie ustalonym amplituda natężenia prądu \(A\) wynosi
\begin{equation*}
    A(\Omega)=\frac{\mathcal{E}_0}{\sqrt{R^2+(\Omega L-1/\Omega C)^2}}\,,
\end{equation*}
skąd rozwiązując równanie \(I'(\omega_\text{rez})=0\) otrzymujemy
\begin{equation*}
    \omega_\text{rez}=\frac{1}{\sqrt{LC}}=\omega_0\,,\quad A_\text{rez}=\frac{\mathcal{E}_0}{R}\,.
\end{equation*}
Widzimy, że w przypadku rezonansu prądu w obwodzie RLC częstość rezonansowa jest równa ściśle
częstości drgań własnych układu \(\omega_0\).
\subsubsection{Impedancja}
Aby znaleźć rozwiązanie stacjonarne dowolnego układu złożonego z elementów \(R\), \(L\), \(C\) przy
wymuszeniu sinusoidalnym nie musimy wcale rozwiązywać skomplikowanych układów równań różniczkowych.
Istotnie okazuje się, że dla takich obwodów możemy wprowadzić wielkość zespoloną \(\mathcal{Z}\)
nazywaną impedancją, taką, że zależność między amplitudą zespoloną \(\mathcal{I}\) natężenia prądu,
a amplitudą zespoloną \(\mathcal{U}\) napięcia w stanie stacjonarnym na każdym z elementów można
zapisać jako
\begin{equation*}
    U_0e^{i \delta}=\mathcal{U}=\mathcal{IZ}=I_0e^{i \psi}\mathcal{Z}\,.
\end{equation*}
W stanie stacjonarnym przy wymuszeniu \(\sin\Omega t\) lub \(\cos\Omega t\) napięcie i natężenie
prądu na danym elemencie są dane przez odpowiednio część urojoną lub rzeczywistą wyrażeń
\begin{equation*}
    I_0e^{i\delta}e^{i\Omega t}\,,\quad U_0e^{i\psi}e^{i\Omega t}\,.
\end{equation*}
Dla elementów \(R\), \(L\), \(C\) mamy odpowiednio
\begin{equation*}
    \mathcal{Z}_R=R\,,\quad \mathcal{Z}_L=iX_L=i\omega L\,,\quad \mathcal{Z}_C=iX_C=\frac{1}{i\omega C}\,.
\end{equation*}
Impedancje można dodawać tak jak rezystancje w liniowych obwodach rezystancyjnych. Zamiast
rozwiązywać układ równań różniczkowych możemy rozwiązać układ równań algebraicznych aby znaleźć
zespolone amplitudy \(\mathcal{I}\) i \(\mathcal{U}\) we wszystkich gałęziach obwodu. Dla obwodów
prądu przemiennego w stanie stacjonarnym możemy stosować wszystkie narzędzia analizy liniowych
obwodów rezystancyjnych jeśli tylko posługujemy się zespolonymi wielkościami \(\mathcal{I}\),
\(\mathcal{U}\), \(\mathcal{Z}\). Jeśli \(\mathcal{Z}\) jest impedancją zastępczą układu
podłączonego do napięcia sinusoidalnego \(\mathcal{E}(t)=\mathcal{E}_0\sin\omega t\), to amplituda
zespolona natężenia prądu płynącego przez źródło wynosi
\begin{equation*}
    I_0e^{i\delta}=\mathcal{I}_0=\frac{\mathcal{E}_0}{\mathcal{Z}}\,.
\end{equation*}
Jednocześnie mamy
\begin{equation*}
    I_0e^{i\delta}=I_0(\cos\delta+i\sin\delta)
\end{equation*}
oraz
\begin{equation*}
    \frac{\mathcal{E}_0}{\mathcal{Z}}=\frac{\mathcal{E}_0}{\mathcal{Z}\mathcal{Z}^*}\mathcal{Z}^*=\frac{\mathcal{E}_0}{|\mathcal{Z}|^2}\mathcal{Z}^*\,.
\end{equation*}
Porównując te wyrażenia możemy zapisać wyrażenia na amplitudę \(I_0\) i przesunięcie fazowe
\(\delta\)
\begin{equation*}
    I_0=\frac{\mathcal{E}_0}{|\mathcal{Z}|}\,,\quad \tan\delta=\frac{\Im{\mathcal{Z}^*}}{\Re{\mathcal{Z}^*}}\,.
\end{equation*}
Natężenie prądu płynącego przez źródło w stanie stacjonarnym wynosi wówczas
\begin{equation*}
    I_s(t)=\Im{\mathcal{I}_0e^{i\omega t}}=I_0\sin(\omega t+\delta)=\frac{\mathcal{E}_0}{|Z|}\sin\left(\omega t+\arctan\frac{\Im{\mathcal{Z}^*}}{\Re{\mathcal{Z}^*}}\right)
\end{equation*}

\subsubsection{Moc w obwodach zasilanych napięciem sinusoidalnym}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{circuitikz}[european resistors]
    \draw (0,0) to [short] (3,0) to [R, l_=$\mathcal{Z}$] (3,2) to [short] (0,2) to [sV,
    l_=$\mathcal{E}_0\sin\Omega t$] (0,0);
  \end{circuitikz}
  \caption{Obwód zasilany napięciem sinusoidalnym}
\end{figure}
Rozpatrzmy dowolny obwód złożony z idealnych elementów \(R\), \(L\) \(C\) zasilany napięciem
sinusoidalnym \(U(t)=U_0\sin\omega t\). Niech \(\mathcal{Z}\) oznacza impedancję zastępczą tego
obwodu. Chwilowa moc wydzielana na elemencie \(\mathcal{Z}\) w stanie stacjonarnym wynosi
\begin{equation*}
    P(t)=I(t)U_0\sin\omega t=I_0U_0\sin(\omega t-\delta)\sin\omega t\,.
\end{equation*}
Obliczmy moc średnią \(\langle P\rangle\) wydzielaną na \(\mathcal{Z}\) w jednym okresie
\(T=2\pi/\omega\)
\begin{equation*}
    \langle P\rangle=\frac{\omega}{2\pi}\int_0^{2\pi/\omega}P(t)\dd{t}=\frac{1}{2}I_0U_0\cos\delta\,.
\end{equation*}
\subsubsection*{Wartość skuteczna}
Niech \(X(t)\) będzie funkcją okresową o okresie \(T\). Wartość skuteczną funkcji \(X(t)\)
definiujemy jako
\begin{equation*}
    X_\text{rms}=\sqrt{\frac{1}{T}\int_0^{T}X^2(t)\dd{t}}\,.
\end{equation*}
Obliczmy wartości \(I_\text{rms}\) i \(U_\text{rms}\) dla powyższego przykładu. Mamy
\begin{equation*}
    I_\text{rms}=\frac{I_0}{\sqrt{2}}\,,\quad U_\text{rms}=\frac{U_0}{\sqrt{2}}\,.
\end{equation*}
Średnią moc wydzielaną na \(\mathcal{Z}\) możemy wówczas zapisać jako
\begin{equation*}
    \langle P\rangle=\frac{1}{2}I_0^2|\mathcal{Z}|\frac{\Re{\mathcal{Z}^*}}{|\mathcal{Z}|}=I_\text{rms}^2\Re{\mathcal{Z}}\,.
\end{equation*}
\subsubsection{Impedancja operatorowa}
Pojęcie impedancji można uogólnić na wymuszenia nieokresowe jeśli tylko dla danego wymuszenia
\(U(t)\) istnieje transformata Laplace'a \(\mathcal{U}(s)=\mathscr{L}\{U(t)\}\). Metoda ta pozwala
sprowadzić rozwiązywanie układu równań różniczkowych do rozwiązywania układu równań algebraicznych.
Co ważne metoda ta pozwala znaleźć ogólne rozwiązanie, a nie tylko rozwiązanie stacjonarne jak w
przypadku opisanej powyżej metody symbolicznej. Wprowadzając \textit{impedancję operatorową}
\(\mathcal{Z}(s)\) możemy dokonać transformacji dowolnego obwodu złożonego z liniowych, skupionych
dwójników. Poniżej przedstawiono transformacje elementów \(R\), \(L\) i \(C\).
\begin{enumerate}
    \item \textit{Transformacja rezystora.} Dla rezystora mamy
    \begin{equation*}
        U(t)=I(t)R\,,
    \end{equation*}
    zatem dokonując transformacji Laplace'a otrzymujemy
    \begin{equation*}
        \mathcal{U}(s)=\mathcal{I}(s)R\,,
    \end{equation*}
    skąd
    \begin{equation*}
        \mathcal{Z}_R(s)=R\,.
    \end{equation*}
    Obrazem rezystora w transformacji Laplace'a jest więc ten sam rezystor.
    \begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{circuitikz}[european resistors]
    \draw (0,0) to [R, l_=$R$, i=$I(t)$, *-*] (3,0); \draw (4,0) to [R,
    l_=$\mathcal{Z}_R(s)$,i=$\mathcal{I}(s)$, *-*] (7,0);
  \end{circuitikz}
  \caption{Transformacja rezystora}
\end{figure}

\item \textit{Transformacja cewki.} Dla cewki indukcyjnej mamy
\begin{equation*}
    U(t)=L\dv[]{I}{t}\,,
\end{equation*}
zatem dokonując transformacji Laplace'a otrzymujemy
\begin{equation*}
    \mathcal{U}(s)=sL\mathcal{I}(s)-LI(0)\,,
\end{equation*}
skąd
\begin{equation*}
    \mathcal{Z}_L(s)=sL\,.
\end{equation*}
Obrazem cewki w transformacji Laplace'a jest więc szeregowe połączenie impedancji
\(\mathcal{Z}_L(s)\) i źródła SEM \(\mathcal{E}_L=LI(0)\).
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{circuitikz}[european resistors]
    \draw (0,0) to [L, l_=$L$, i=$I(t)$, *-*] (3,0); \draw (4,0) to [R, l_=$\mathcal{Z}_L(s)$, *-]
    (6,0) to [battery2, l_=$LI(0)$] (7,0) to [short, i=$\mathcal{I}(s)$, -*] (8,0);
  \end{circuitikz}
  \caption{Transformacja cewki}
\end{figure}
\item \textit{Transformacja kondensatora.} Dla kondensatora mamy
\begin{equation*}
    \dv[]{U}{t}=\frac{1}{C}I\,,
\end{equation*}
zatem dokonując transformacji Laplace'a otrzymujemy
\begin{equation*}
    \mathcal{U}(s)=\frac{1}{sC}\mathcal{I}(s)+\frac{U(0)}{s}\,,
\end{equation*}
skąd
\begin{equation*}
    \mathcal{Z}_C(s)=\frac{1}{sC}\,.
\end{equation*}
Obrazem kondensatora w transformacji Laplace'a jest więc szeregowe połączenie impedancji
\(\mathcal{Z}_C(s)\) i źródła SEM \(\mathcal{E}_C=-U(0)/s\).
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{circuitikz}[european resistors]
    \draw (0,0) to [C, l_=$C$, i=$I(t)$, *-*] (3,0); \draw (4,0) to [R, l_=$\mathcal{Z}_C(s)$, *-]
    (6,0); \draw (7,0) to [battery2, l^=$\frac{U(0)}{s}$, *-] (6,0);
  \end{circuitikz}
  \caption{Transformacja kondensatora}
\end{figure}
\end{enumerate}
\subsubsection{Analiza wykorzystująca złożenie krótkich impulsów}
Niech dany będzie pewien obwód złożony z idealnych elementów R, L, C. Aby znaleźć odpowiedź \(I(t)\)
tego układu na dowolne wymuszenie \(V(t)\) często w pierwszym kroku możemy przeanalizować odpowiedź
owego układu na wymuszenie impulsowe \(\delta(t)\) zdefiniowane następująco
\begin{equation*}
    \delta(t)=\begin{cases}V_0&\quad\text{dla \(0<t<\Delta t\)}\\ 0 &\quad\text{dla \(t>\Delta t\)}\end{cases}\,,
\end{equation*}
gdzie \(\Delta t\) jest wielkością bardzo małą. Ponieważ dowolne wymuszenie \(V(t)\) można uważać za
superpozycję wielu impulsów, powstające prądy będą kombinacją liniową odpowiednich prądów
\textit{impulsowych}. Należy tutaj pamiętać, że dla czasów znacznie mniejszych od stałych czasowych
kondensatora i cewki, ładunek (a zatem również napięcie) na kondensatorze nie zmienia się, a w
przypadku cewki natężenie prądu płynącego przez nią pozostaje bez zmian. Dla czasów znacznie
mniejszych od odpowiednich stałych czasowych kondensatory można więc zastąpić źródłami napięciowymi,
a cewki źródłami prądowymi.
\end{document}